김성환 외교부 장관 후보자, ‘다운 계약서’로 세금 탈루
ㆍ집 매입가 줄여 1300여 만원
김성환 외교통상부 장관 후보자가 2004년 집을 사고 파는 과정에서 2건의 ‘다운계약서(거래액을 실제보다 낮춰 적은 검인계약서)’를 작성, 1300여만원의 세금을 탈루한 것으로 5일 드러났다.
민주당 박주선 의원이 국토해양부로부터 받은 부동산거래 전산자료 등에 따르면, 김 후보자는 2004년 8월 경기 고양시의 아파트를 팔고 서울 구기동의 빌라를 구입해 이사했다. 김 후보자는 구기동 빌라는 4억7000만원에 샀지만 검인계약서에 매입가격을 2억3000만원으로 신고했다. 실제 매매가보다 2억4000만원 줄인 소위 ‘다운계약서’를 작성한 것이다. 김 후보자가 이를 통해 취득세, 등록세, 농어촌특별세 등 세금 1392만원을 탈루했다.
김 후보자는 고양의 아파트를 팔면서도 ‘다운계약서’를 써 아파트를 매입한 사람이 세금을 탈루하도록 도왔다. 실제 일산의 아파트는 4억5500만원에 팔았지만 검인계약서상 가격은 1억7000만원으로 3분의 1 수준으로 줄여줬다. 이를 통해 구매자도 1600여만원의 세금을 절약했다.
청와대는 지난 2일 김 후보자 지명 사실을 발표하면서 “김 후보자가 2004년 아파트를 팔 때 다운계약서를 썼지만 오랜 기간 거주해 양도소득세 면제 시점을 넘겼기 때문에 세금 탈루는 없었다”고 밝힌 바 있다.
김 후보자는 이날 다운계약서 작성과 관련, “인사청문회를 준비하는 과정에서 뒤늦게 알았다”며 “세금을 곧 납부하겠다”고 해명했다.